\part{Cinématique}

\section{Mouvement de A dans le cas général}

L'équation \eqref{eqn:I.1.a} décrit le vecteur position de A dans le cas général en fonction de $l_1$, $l_2$, $\theta$ et $\varphi$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.1.a}
  \systeme{
    \overrightarrow{OA} = \overrightarrow{OB} + \overrightarrow{BA},,
    = \begin{bmatrix}
      l_1 \cos \theta\\
      l_1 \sin \theta
    \end{bmatrix}
    + \begin{bmatrix}
      l_2 \cos \varphi\\
      l_2 \sin \varphi
    \end{bmatrix},,
    = \begin{bmatrix}
      l_1 \cos \theta + l_2 \cos \varphi\\
      l_1 \sin \theta - l_2 \sin \varphi
    \end{bmatrix}
  }
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.1.b} décrit le vecteur vitesse de A dans le cas général en fonction de $l_1$, $l_2$, $\theta$, $\varphi$, $\theta'$ et $\varphi'$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.1.b}
  \systeme{
    \overrightarrow{V_{A/O}} = \dfrac{d \overrightarrow{OA}}{d t},,
    = \begin{bmatrix}
      - \Big(l_1 \theta' \sin \theta + l_2 \varphi' \sin \varphi\Big)\\
      l_1 \theta' \cos \theta - l_2 \varphi' \cos \varphi
    \end{bmatrix}
  }
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.1.c} décrit le vecteur accélération de A dans le cas général en fonction de $l_1$, $l_2$, $\theta$, $\varphi$, $\theta'$, $\varphi'$, $\theta''$ et $\varphi''$.


\begin{equation}
  \label{eqn:I.1.c}
  \systeme{
    \overrightarrow{\gamma_{A/O}} = \dfrac{d \overrightarrow{V_{A/O}}}{d t},,
    = \begin{bmatrix}
      - \biggl(
        l_1 \left[\theta'' \sin \theta + {\theta'}^2 \cos \theta\right]
        + l_2 \left[\varphi'' \sin \varphi + {\varphi'}^2 \cos \varphi\right]
        \biggr)\\
        l_1 \left[\theta'' \cos \theta - {\theta'}^2 \sin \theta\right]
        - l_2 \left[\varphi'' \cos \varphi - {\varphi'}^2 \sin \varphi\right]
      \end{bmatrix}
  }
\end{equation}

\section{Mouvement horizontal de A}

Pour le mouvement horizontal de A, on suppose que $l_1 = l_2$, $\theta' = \omega_{OB}$ et $\theta'' = 0$.

\subsection{Équations}

L'équation \eqref{eqn:I.2.a} permet de déterminer la relation entre $\theta$ et $\varphi$. Elle va nous permettre de l'appliquer pour en déduire les équations cinématiques spécifique au mouvement horizontal.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.2.a}
  \begin{split}
    \text{Mouvement horizontal} \implies& \overrightarrow{Y_A} = 0\\
    \implies& \sin \theta = \sin \varphi\\
    \implies& \theta = \varphi + 2 k \pi, k \in \mathbb{Z}\\
    \text{ ou } &\theta = \pi - \varphi + 2 k \pi, k \in \mathbb{Z}\\
    \implies& \theta = \varphi
  \end{split}
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.2.b} décrit la position $X_A$ de A en fonction de $l_1$ et $\theta$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.2.b}
  X_A = 2 \times l_1 \times \cos \theta
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.2.c} décrit la vitesse $V_Ax$ de A en fonction de $l_1$, $\theta$ et $\omega_{OB}$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.2.c}
  \systeme{
    V_{X_A} = \dfrac{d X_A}{d t},
    = -2 \times l_1 \times  \omega_{OB} \times \sin \theta
  }
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.2.d} décrit l’accélération $\gamma_{Ax}$ de A en fonction de $l_1$, $\theta$ et $\omega_{OB}$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.2.d}
  \systeme{
    \overrightarrow{\gamma_{A_X}} = \dfrac{d V_{X_A}}{d t},
    = -2 \times l_1 \times \omega_{OB}^2 \times \cos \theta
  }
\end{equation}

\subsection{Représentation des courbes cinématiques}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cin-hoz-courbe}
  \caption{Courbes cinématiques ($X_A$, $V_{Ax}$ et $\gamma_{AX}$ en fonction de $\theta$)}
  \label{fig:1}
\end{figure}

\subsection{Dessin des positions initiales et finales}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cin-hoz-conf-ini}
  \caption{Configuration initiale ($\theta = 0$) }
  \label{fig:2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cin-hoz-conf-fin}
  \caption{Configuration initiale ($\theta = \frac{\pi}{3}$) }
  \label{fig:3}
\end{figure}

\section{Mouvement vertical de A}

Pour le mouvement horizontal de A, on suppose que $l_1 = l_2$, $\theta' = \omega_{OB}$ et $\theta'' = 0$.

\subsection{Équations}

L'équation \eqref{eqn:I.3.a} permet de déterminer la relation entre $\theta$ et $\varphi$. Elle va nous permettre de l'appliquer pour en déduire les équations cinématiques spécifique au mouvement vertical.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.3.a}
  \begin{split}
    \text{Mouvement vertical} \implies& \overrightarrow{X_A} = l1\\
    \implies& \cos \varphi = 1 - \cos \theta\\
    \implies& \varphi = \arccos(1 - \cos \theta), \theta \in [0,\pi/2]\\
  \end{split}
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.3.b} décrit la position $Y_A$ de A en fonction de $l_1$ et $\theta$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.3.b}
  \systeme{
    Y_A = l_1 \left[ \sin \theta - \sin \big(\arccos(1 - \cos \theta)\big)\right],
    = l_1 \left[ \sin \theta - \sqrt{1 - (1 - \cos \theta)^2}\right],
    = l_1 \left[ \sin \theta - \sqrt{2 \cos \theta - \cos^2 \theta}\right]
    }
\end{equation}

L'équation \eqref{eqn:I.3.c} décrit la vitesse $V_Ay$ de A en fonction de $l_1$, $\theta$ et $\omega_{OB}$.

\begin{equation}
  \label{eqn:I.3.c}
  \systeme{
    V_{A_Y} = \dfrac{d Y_A}{d t},,
    = l_1 \left[\omega_{OB} \cos \theta + \dfrac
    {2 \sin \theta \times \omega_{OB} - 2 \cos \theta \times \sin \theta \times \omega_{OB}}
    {2 \sqrt{2 \cos \theta - \cos^2 \theta}}
    \right],,
    = l_1 \left[\omega_{OB} \cos \theta + \omega_{OB} \sin \theta \dfrac
    {1 - \cos \theta}
    {\sqrt{2 \cos \theta - \cos^2 \theta}}
    \right]
  }
\end{equation}

\subsection{Représentation des courbes cinématiques}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cin-ver-courbe}
  \caption{Courbes cinématiques ($Y_A$ et $V_{Ay}$ en fonction de $\theta$)}
  \label{fig:4}
\end{figure}

\subsection{Dessin des positions initiales et finales}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cin-ver-conf-ini}
  \caption{Configuration initiale ($\theta = 0$) }
  \label{fig:5}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cin-ver-conf-fin}
  \caption{Configuration finale ($\theta = \frac{\pi}{3}$) }
  \label{fig:6}
\end{figure}

\section{Analyse des courbes cinématiques}

Pour le mouvement horizontal, plus $\theta$ grandit, plus la position de l'outil A décroit sur l'axe des x, ce qui contraint une vitesse négative sur l'axe des x, qui elle décroit également. Cela entraîne donc une accélération négative qui diminue quand $\theta$ augmente.

Pour le mouvement vertical, plus $\theta$ augmente, plus la position sur de l'outil A sur l'axe y augmente. La vitesse de l'outil A décroit jusqu'à atteindre un minimum pour $\theta$ environ égal à 0,7 rad, avant enfin de croître.

\section{Relation entre $\theta$ et $\varphi$ et les commandes de $M_O$ et $M_B$}

Par une relation géométrique, nous avons $\dot{\varphi} = \dot{\theta} - \dot{\psi}$. La commande de moteur $M_B$ peut donc directement être traitée à partir de la commande du moteur $M_O$.

\part{Statique et dynamique}

\section{Statique}

\subsection{Équations de la force lorsque le robot est immobile}

On isole le système $\{BA\}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/dcl}
  \caption{Diagramme de corps libre}
  \label{fig:dcl}
\end{figure}

L'équation \eqref{eqn:II.1.a} décrit la force $F_B$ en fonction de $m_A$ et $m_{BA}$ lorsque le système est en équilibre.

\begin{equation}
  \label{eqn:II.1.a}
  \begin{split}
    \sum F_Y = 0 \implies& F_B + F_A + F_{BA} = 0\\
    \implies& F_B - m_{Ag} - m_{BAg} = 0\\
    \implies& F_B = (m_A - m_{BA}) g
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Équations du couple lorsque le robot est immobile}

L'équation \eqref{eqn:II.1.b} décrit le couple $C_B$ en fonction de $m_A$, $m_{BA}$, $l_2$ et $\varphi$ lorsque le système est en équilibre.

\begin{equation}
  \label{eqn:II.1.b}
  \begin{split}
    \sum M_{\overrightarrow{F_{BA}}} = 0 \implies& C_B - l_2 \left(F_A + F_{BA}\right) \cos \varphi = 0\\
    \implies& C_B = l_2 \left(m_A + \dfrac{m_{BA}}{2}\right) g \cos \varphi
  \end{split}
\end{equation}

\section{Dynamique}

Pour l'analyse dynamique, on suppose que $BA$ tourne avec une accélération angulaire constante $\alpha_{BA}$ et que $OB$ est immobile.

\subsection{Équations de la force lorsque BA tourne avec une accelération angulaire constante}

On isole le système $\{BA\}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/dc}
  \caption{Diagramme de corps}
  \label{fig:dc}
\end{figure}

L'équation \eqref{eqn:II.2.a} décrit la force $F_B$ en fonction de $m_A$, $m_{BA}$, $l_2$, $\varphi$, $\varphi'$ et $\varphi''$.

\begin{equation}
  \label{eqn:II.2.a}
  \begin{split}
    \sum F_{BA} = m_{BA} \times \gamma_{AB} \implies& F_B + F_A + F_{BA}\\
    \implies& F_B = m_{BA} \times \gamma_{AB} - ({F}_A+F_{BA})\\
    \implies& F_B = m_{BA}
    \begin{bmatrix}
      \gamma_{AB}^n\\
      \gamma_{AB}^t\\
    \end{bmatrix}
    - \left(
      \begin{bmatrix}
        - m_A \times g \sin \varphi\\
        - m_A \times g \cos \varphi\\
      \end{bmatrix}
    + \begin{bmatrix}
        - m_{BA} \times g \sin \varphi\\
        - m_{BA} \times g \cos \varphi\\
      \end{bmatrix}
    \right)\\
    \implies& F_B = \begin{bmatrix}
      m_{BA} \times l_2 \times {\varphi'}^2 + \left(m_A + m_{BA}\right) g \sin \varphi\\
      m_{BA} \times l_2 \times \varphi'' + \left(m_A + m_{BA}\right) g \cos \varphi\\
    \end{bmatrix}
    =\begin{bmatrix}
      F_{Bx}\\
      F_{By}\\
    \end{bmatrix}\\
    \implies& F_B = \sqrt{F_{Bx}^2 + F_{By}^2}
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Équations du couple lorsque BA tourne avec une accelération angulaire constante}

L'équation \eqref{eqn:II.2.b} décrit le couple $C_B$ en fonction de $m_A$, $m_{BA}$, $l_2$, $\varphi$ et $\varphi''$.

\begin{equation}
  \label{eqn:II.2.b}
  \begin{split}
    \sum M_{\overrightarrow{F_{BA}}} = I \times \alpha_{AB}
    \implies& (I_A + I_BA) \times \alpha_{AB}\\
    \implies& C_B - l_2 \left(m_A + \dfrac{m_{BA}}{2}\right) g \cos \varphi = \left(\dfrac{m_{BA}}{3} + m_A\right) {l_2}^2 \times \varphi''\\
    \implies& C_B = l_2 \biggr[\Big(m_A + \dfrac{m_{BA}}{2}\Big) g \cos \varphi + \left(\dfrac{m_{BA}}{3} + m_A\right) {l_2}^2 \times \varphi''\biggr]
  \end{split}
\end{equation}

\section{Représentation et analyse des courbes}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/sta-dyn-couple}
  \caption{Courbes de $C_B$ en statique et dynamique}
  \label{fig:7}
\end{figure}

En modélisant les 2 courbes, nous avons pu remarquer une différence mineure entre la courbe du couple statique et la courbe du couple dynamique. En effet, la courbe du couple dynamique est légèrement supérieure puisqu'on inclut l'inertie dans le calcul. La forme parabolique est dû à la symétrie au niveau de l'angle $\varphi$.

\newpage

\part{Annexes}

\section{Annexe A - Code pour générer les graphiques}


\begin{lstlisting}[language=Matlab,caption=Code pour générer les graphiques,label=fig:code-graph-Matlab]
  %% Cinématique - Mouvement horizontal

  % Définition des paramètres du mouvement :

  L0 = 0.5;                   % Longueur du bras XO (en m)
  L1 = 0.25;                  % Longueur du bras OB (en m)
  Omega_OB = 25;              % Vitesse angulaire du bras OB (en rad/s)
  dTheta = 1e-2;              % Incrément de Theta (en rad)
  Theta = [0:dTheta:pi/3];    % Plage de valeurs possibles pour Theta (en rad)

  % Equations du mouvement :

  Ax = 2*L1*cos(Theta);                       % Position sur x de l'outil A (en m)
  V_Ax = -2*L1*Omega_OB*sin(Theta);           % Vitesse sur x de l'outil A (en m/s)
  Gamma_Ax = -2*L1*(Omega_OB.^2)*cos(Theta);  % Accélération linéaire sur x de l'outil A (en m/s^2)

  % Courbes :

  figure(1)

  subplot(3,1,1)
  plot(Theta, Ax)
  grid on
  axis([0 pi/3 0.2 0.6])
  xlabel('\theta (rad)')
  ylabel('Position (m)')
  title('Position Ax de A en fonction de \theta')

  subplot(3,1,2)
  plot(Theta, V_Ax)
  grid on
  axis([0 pi/3 -11 0])
  xlabel('\theta (rad)')
  ylabel('Vitesse (m/s)')
  title('Vitesse V_Ax de A en fonction de \theta')


  subplot(3,1,3)
  plot(Theta, Gamma_Ax)
  grid on
  axis([0 pi/3 -315 -150])
  xlabel('\theta (rad)')
  ylabel('Accélération (m/s^2)')
  title('Accélération Gamma_Ax de A en fonction de \theta')

  print cin-hoz-courbe.png

  % Dessin des configurations du bras de robot :

  X = [0,-1*L0];  % Origine bras du robot
  O = [0,0];      % Origine repère du robot

  % Points A et B pour Theta = 0 :
  A1 = [2*L1,0];
  B1 = [L1,0];

  % Points A et B pour Theta = pi/3 :
  A2 = [L1,0];
  B2 = [L1/2,tan(pi/3)*L1/2];

  p1 = [[X,O];[O,B1];[B1,A1];];
  x1 = [p1(:,1) p1(:,3)];
  y1 = [p1(:,2) p1(:,4)];

  p2 = [[X,O];[O,B2];[B2,A2];];
  x2 = [p2(:,1) p2(:,3)];
  y2 = [p2(:,2) p2(:,4)];

  figure(2)

  plot(x1',y1')
  axis([-0.5 0.5 -0.5 0.3])
  axis equal

  print cin-hoz-conf-ini.png

  figure(3)

  plot(x2',y2')
  axis([-0.5 0.5 -0.5 0.3])
  axis equal

  print cin-hoz-conf-fin.png

  %% Cinématique - Mouvement vertical

  % Définition des paramètres du mouvement :

  L0 = 0.5;                   % Longueur du bras XO (en m)
  L1 = 0.25;                  % Longueur du bras OB (en m)
  Omega_OB = 25;              % Vitesse angulaire du bras OB (en rad/s)
  dTheta = 1e-2;              % Incrément de Theta (en rad)
  Theta = [0:dTheta:pi/3];    % Plage de valeurs possibles pour Theta (en rad)

  % Equations du mouvement :

  Ay = L1.*(sin(Theta)-sqrt(2.*cos(Theta)-(cos(Theta)).^2));                                                      % Position sur y de l'outil A (en m)
  V_Ay = L1.*(Omega_OB.*cos(Theta)+sin(Theta).*Omega_OB.*(1-cos(Theta))./sqrt(2.*cos(Theta)-(cos(Theta)).^2));     % Vitesse sur y de l'outil A (en m/s)

  % Courbes :

  figure(4)

  subplot(2,1,1)
  plot(Theta, Ay)
  grid on
  axis([0 pi/3 -0.25 0])
  xlabel('\theta (rad)')
  ylabel('Position (m)')
  title('Position Ay de A en fonction de \theta')

  subplot(2,1,2)
  plot(Theta, V_Ay)
  grid on
  axis([0 pi/3 5.7 6.3])
  xlabel('\theta (rad)')
  ylabel('Vitesse (m/s)')
  title('Vitesse V_Ay de A en fonction de \theta')

  print cin-ver-courbe.png

  % Dessin des configurations du bras de robot :

  X = [0,-1*L0];  % Origine bras du robot
  O = [0,0];      % Origine repère du robot

  % Points A et B pour Theta = 0 :
  A3 = [L1,-1*L1];
  B3 = [L1,0];

  % Points A et B pour Theta = pi/3 :
  A4 = [L1,0];
  B4 = [L1/2,tan(pi/3)*L1/2];

  p3 = [[X,O];[O,B3];[B3,A3];];
  x3 = [p3(:,1) p3(:,3)];
  y3 = [p3(:,2) p3(:,4)];

  p4 = [[X,O];[O,B4];[B4,A4];];
  x4 = [p4(:,1) p4(:,3)];
  y4 = [p4(:,2) p4(:,4)];

  figure(5)

  plot(x3',y3')
  axis([-0.5 0.5 -0.5 0.3])
  axis equal

  print cin-ver-conf-ini.png

  figure(6)

  plot(x4',y4')
  axis([-0.5 0.5 -0.5 0.3])
  axis equal

  print cin-ver-conf-fin.png

  %% Statique et Dynamique - Calcul du couple Cb

  % Définition des paramètres du mouvement :

  L2 = 0.25;                      % Longueur du bras BA (en m)
  M_A = 0.1;                      % Masse de l'outil A (en kg)
  M_BA = 1;                       % Masse du bras BA (en kg)
  Alpha_BA = 5;                   % Accélération angulaire du bras BA (en rad/s)
  g = 9.81;                       % Accélération gravitationnelle (en m/s^2)
  dPhi = 1e-2;                    % Incrément de Phi (en rad)
  Phi = [-1*pi/3: dPhi : pi/3];   % Plage de valeurs possibles pour Phi (en rad)

  % Statique : Equation du couple Cb :

  Cb_stat = L2*(M_A+M_BA/2)*g*cos(Phi);

  % Dynamique : Equation du couple Cb :

  Cb_dyna = L2*((M_A+M_BA/2)*g*cos(Phi)+Alpha_BA*(M_A+M_BA/3)*L2);

  % Courbes :

  figure(7)

  subplot(2,1,1)
  plot(Phi, Cb_stat)
  grid on
  axis([-1*pi/3 pi/3 0.7 1.5])
  xlabel('\phi (rad)')
  ylabel('Couple Cb (N.m)')
  title('Couple statique Cb en fonction de \phi')

  subplot(2,1,2)
  plot(Phi, Cb_dyna)
  grid on
  axis([-1*pi/3 pi/3 0.8 1.62])
  xlabel('\phi (rad)')
  ylabel('Couple Cb (N.m)')
  title('Couple dynamique Cb en fonction de \phi')

  print sta-dyn-couple.png
\end{lstlisting}
